報告揭港鐵監管制度漏洞多多

2018年06月17日

報告揭港鐵監管制度漏洞多多

■身兼承建商及監管者的禮頓涉指使工人剪短沙中綫紅磡站鋼筋。

【本報訊】《蘋果》早前揭發沙中綫月台鋼筋造假，港鐵管理層連日來堅稱有完善監管制度監察工程。但記者綜合調查報告內容，發現監管上有不少漏洞，包括港鐵只會抽驗20%鋼筋接駁位、禮頓身兼承建商及監管者，變相「自己人查自己人」等。有工程師認為港鐵的制度不是行之有效，無法及時發現問題。

調查報告稱港鐵人員會在地盤監工，但消息指許多問題鋼筋都會偽裝扭入接駁器，港鐵人員不可能單憑目測或觸摸就能辨別，意味實際剪短的鋼筋數量相信遠多於港鐵所知，消息稱整個地盤有達5,000條鋼筋涉造假。報告又提到有職員發現有3條問題鋼筋未糾正前，已被工人落石屎覆蓋，但無解釋為何職員無阻止。

公共專業聯盟政策召集人黎廣德認為，港鐵監管人員理應經驗豐富，發現問題後應立即通報上司及徹查，「佢可以即時約禮頓開會搞清楚件事，佢有冇做？」

禮頓自己人查自己人

土木及結構工程師蘇耀坤亦指，等到工人接駁鋼筋後才抽查已太遲，「港鐵應該喺工人扭螺絲嗰時就要睇實」。

報告又稱港鐵在QSP程序下會監督至少20%鋼筋接駁位，承建商禮頓則負責監督所有接駁位。但是根據分判商泛迅證詞，當日正是禮頓指使工人剪短鋼筋。蘇耀坤認為港鐵做法不可接受，因禮頓同時擔任施工者及監管者，明顯存在利益衝突，變相自己人查自己人，其檢查結果未必可靠，港鐵應自行檢查所有接駁位。

報告亦提到港鐵會在關鍵檢查點作嚴格檢查，禮頓與港鐵人員均要簽署作實，確保一切合格才會落石屎。不過蘇指屆時鋼筋早已叠成多層，港鐵人員根本無可能檢查底層鋼筋，「所以應該係每做完一層就要立即檢驗」。蘇認為整個港鐵監工制度非行之有效，港鐵管理層需改善。

■記者陳建平

上一則
上一則
禮頓承接港鐵逾三百億合約

下一則
下一則
土瓜灣站承建商認擅偷薄牆身

禮頓承接港鐵逾三百億合約

土瓜灣站承建商認擅偷薄牆身

中科轟港鐵畀料路署累事斥亂報警隨時放生涉嫌元凶

係咪要炸左佢起過?

其實會唔會以前果啲工程已經係咁做開
而家因為工程大先比人爆

又贏

回歸後係咁

蘋果今次堅好野
政府愈係唔搞，蘋果愈係報多少少料出黎
睇黎要寫死禮頓同港鐵

個漫畫好得意

睇人仆街最開心

當年局長, 財金官員,
無人敢搵佢做司長
反而比條爛鬼會計師樓既會計仔爬頭上位做財政司司長

而家反而比運房局局長監管
個機構比政府監管
連運輸署署長亦騎住佢, 要聽運輸署講

點都好最葡萄既甜不神都係坐唔返呢個位

香港工程

班工程狗出黎打飛機未

以前會用好多外國工程師同本地，加家全本地或大陸，你諗下個質量，問題唔係個制度，係人到，就會有人睇住佢裝，佢一樣可以同睇嗰個打好關係

香港同大陸最叻就度縮數，
常理冇得慳嘅地方都要搵啲位cut cost，
結果一出事咪仆街囉

佢地話ok就ok啦
要相信管理層

收埋晒d料 再擠牙膏咁慢慢擠出黎 有冇整合包睇下